questions = [
    {
        "question": "1. Υπάρχει κάποια από τις τρεις ιδρυτικές των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων συνθήκες που να ισχύει μέχρι και σήμερα;",
        "options": [
            "Όχι, καμία",
            "Ναι, η Συνθήκη για την Ευρωπαϊκή Κοινότητα Άνθρακα και Χάλυβα (ΕΚΑΧ)",
            "Ναι, η Συνθήκη για την Ευρωπαϊκή Οικονομική Κοινότητα (ΕΟΚ)",
            "Ναι, η Συνθήκη για την Ευρωπαϊκή Κοινότητα Ατομικής Ενέργειας (ΕΚΑΕ)"
        ],
        "answer": 3  # Δ
    },
    {
        "question": "2. Πόσα είναι σήμερα τα κράτη μέλη της Ευρωπαϊκής Ένωσης;",
        "options": [
            "Είκοσι τρία (23)",
            "Είκοσι επτά (27)",
            "Είκοσι οχτώ (28)",
            "Τριάντα (30)"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "3. Ποιο από τα παρακάτω κράτη-μέλη της Ευρωπαϊκής Ένωσης ΔΕΝ είναι μέλος της ζώνης Σένγκεν;",
        "options": [
            "Η Κροατία",
            "Η Κύπρος",
            "Η Σουηδία",
            "Η Φινλανδία"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "4. Σε ποιον από τους παρακάτω διεθνείς οργανισμούς είναι μέλος η Ευρωπαϊκή Ένωση;",
        "options": [
            "Στον Οργανισμό Ηνωμένων Εθνών (ΟΗΕ)",
            "Στον Παγκόσμιο Οργανισμό Εμπορίου (ΠΟΕ)",
            "Στον Οργανισμό του Συμφώνου του Βορείου Ατλαντικού (ΝΑΤΟ)",
            "Στον Οργανισμό Οικονομικής Συνεργασίας και Ανάπτυξης (ΟΟΣΑ)"
        ],
        "answer": 1  # α
    },
    {
        "question": "5. Οι πολίτες της Ευρωπαϊκής Ένωσης που διαμένουν σε κράτος διαφορετικό από εκείνο της ιθαγένειάς τους:",
        "options": [
            "Έχουν το δικαίωμα εκλέγειν και εκλέγεσθαι στις δημοτικές και στις ευρωπαϊκές εκλογές",
            "Έχουν το δικαίωμα εκλέγειν και εκλέγεσθαι στις δημοτικές, όχι όμως στις ευρωπαϊκές εκλογές",
            "Έχουν το δικαίωμα εκλέγειν και εκλέγεσθαι στις ευρωπαϊκές, όχι όμως στις δημοτικές εκλογές",
            "Δεν έχουν το δικαίωμα εκλέγειν και εκλέγεσθαι στις δημοτικές και στις ευρωπαϊκές εκλογές"
        ],
        "answer": 0  # α
    },
    {
        "question": "6. Οι ελευθερίες της εσωτερικής αγοράς δεν περιλαμβάνουν:",
        "options": [
            "Την ελεύθερη κυκλοφορία κεφαλαίων",
            "Την ελευθερία του επιχειρείν",
            "Την ελευθερία εγκατάστασης",
            "Την ελεύθερη κυκλοφορία εμπορευμάτων"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "7. Το απορρέον από την ιθαγένεια της Ευρωπαϊκής Ένωσης δικαίωμα ελεύθερης κυκλοφορίας και διαμονής στην επικράτεια των κρατών-μελών επιτρέπεται να περιορισθεί για λόγους:",
        "options": [
            "Δημόσιας τάξης και δημόσιας υγείας",
            "Δημόσιας τάξης, δημόσιας ασφάλειας και δημόσιας υγείας",
            "Δημόσιας τάξης και δημόσιας ηθικής",
            "Δημόσιας ασφάλειας και δημόσιας υγείας"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "8. Σε ποιον από τους παρακάτω τομείς πολιτικής η Ευρωπαϊκή Ένωση διαθέτει συντρέχουσα αρμοδιότητα:",
        "options": [
            "Προστασία και βελτίωση της ανθρώπινης υγείας",
            "Πολιτική προστασία",
            "Νομισματική πολιτική",
            "Εσωτερική αγορά"
        ],
        "answer": 0  # α
    },
    {
        "question": "9. Στους τομείς των μεταφορών και της ενέργειας:",
        "options": [
            "Η Ευρωπαϊκή Ένωση έχει αποκλειστική αρμοδιότητα",
            "Η Ευρωπαϊκή Ένωση έχει συντρέχουσα αρμοδιότητα με τα κράτη μέλη",
            "Η Ευρωπαϊκή Ένωση στερείται αρμοδιότητας.",
            "Η Ευρωπαϊκή Ένωση έχει αρμοδιότητα να αναλαμβάνει δράσεις για να υποστηρίζει, να συμπληρώνει ή να συντονίζει τη δράση των κρατών μελών"
        ],
        "answer": 3  # δ
    },
    {
        "question": "10. Στην Ευρωπαϊκή Ένωση, η οικονομική πολιτική αποτελεί τομέα:",
        "options": [
            "Αποκλειστικής εθνικής αρμοδιότητας",
            "Αποκλειστικής αρμοδιότητας της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Συντρέχουσας αρμοδιότητας Ένωσης και κρατών μελών",
            "Εθνικής αρμοδιότητας όπου η Ευρωπαϊκή Ένωση αναπτύσσει συντονιστική δράση"
        ],
        "answer": 3  # δ
    },
    {
        "question": "11. Ο προϋπολογισμός της Ευρωπαϊκής Ένωσης:",
        "options": [
            "Καταρτίζεται από το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο και εκτελείται από την Ευρωπαϊκή Επιτροπή σε συνεργασία με τα κράτη-μέλη",
            "Καταρτίζεται από το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο και το Συμβούλιο των Υπουργών και εκτελείται από την Ευρωπαϊκή Επιτροπή σε συνεργασία με τα κράτη-μέλη",
            "Καταρτίζεται από το Ευρωπαϊκό Συμβούλιο και εκτελείται από την Ευρωπαϊκή Επιτροπή σε συνεργασία με τα κράτη-μέλη",
            "Καταρτίζεται από το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο και την Ευρωπαϊκή Επιτροπή και εκτελείται από την Ευρωπαϊκή Επιτροπή σε συνεργασία με τα κράτη-μέλη"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "12. Ο Χάρτης Θεμελιωδών Δικαιωμάτων της Ευρωπαϊκής Ένωσης:",
        "options": [
            "Δεσμεύει τα ενωσιακά όργανα αλλά και τα κρατικά όργανα όταν εφαρμόζουν ενωσιακό δίκαιο",
            "Δεσμεύει τα ενωσιακά όργανα και όχι τα κρατικά όργανα",
            "Δεσμεύει τα κρατικά όργανα και όχι τα ενωσιακά όργανα",
            "Δεσμεύει μόνο τα κράτη που έχουν υπογράψει την Ευρωπαϊκή Σύμβαση των Δικαιωμάτων του Ανθρώπου (ΕΣΔΑ)"
        ],
        "answer": 0  # α
    },
    {
        "question": "13. Για την προσχώρηση ενός νέου κράτους μέλους στην Ευρωπαϊκή Ένωση ΔΕΝ απαιτείται:",
        "options": [
            "Έγκριση του Ευρωπαϊκού Κοινοβουλίου",
            "Κύρωση της συνθήκης προσχώρησης από το υπό προσχώρηση κράτος σύμφωνα με τις συνταγματικές διαδικασίες του",
            "Κύρωση της συνθήκης προσχώρησης από το ελληνικό κοινοβούλιο",
            "Κύρωση της συνθήκης προσχώρησης από την Ευρωπαϊκή Επιτροπή"
        ],
        "answer": 3  # δ
    },
    {
        "question": "14. Ποιες είναι οι πράξεις του παράγωγου δικαίου της Ένωσης;",
        "options": [
            "Οι κανονισμοί, οι οδηγίες, οι διατάξεις και οι συστάσεις",
            "Οι κανονισμοί, οι οδηγίες και οι αποφάσεις",
            "Οι κανονισμοί, οι οδηγίες, οι συστάσεις και οι γνώμες",
            "Οι κανονισμοί, οι οδηγίες, οι αποφάσεις, οι συστάσεις και οι γνώμες"
        ],
        "answer": 3  # δ
    },
    {
        "question": "15. Οι ευρωπαϊκοί κανόνες δικαίου αμέσου αποτελέσματος:",
        "options": [
            "Δεν περιέχονται ποτέ σε οδηγίες",
            "Πρέπει να λαμβάνονται υπόψιν από τα εθνικά δικαστήρια των κρατών μελών ακόμη και εάν δεν έχουν μεταφερθεί ή δε έχουν μεταφερθεί ορθά στο εθνικό τους δίκαιο",
            "Παρέχουν στην Ευρωπαϊκή Επιτροπή την εξουσία να εκδίδει ατομικές αποφάσεις για συγκεκριμένες περιπτώσεις που εμπίπτουν σε αυτούς",
            "Εμπεριέχονται μόνο σε κανονισμούς"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "16. Σε ποιο από τα παρακάτω όργανα της Ευρωπαϊκής Ένωσης ανήκει η νομοθετική πρωτοβουλία;",
        "options": [
            "Ευρωπαϊκό Συμβούλιο",
            "Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο",
            "Ευρωπαϊκή Επιτροπή",
            "Συμβούλιο"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "17. Ποιο από τα παρακάτω χαρακτηριστικά ΔΕΝ διαθέτει ο Κανονισμός:",
        "options": [
            "Έχει άμεση ισχύ",
            "Έχει γενική ισχύ",
            "Δεσμεύει μόνο τα κράτη μέλη στα οποία απευθύνεται",
            "Είναι δεσμευτικός ως προς όλα του τα μέρη"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "18. Η έκδοση ποιας από τις παρακάτω πράξεις ΔΕΝ συνιστά ορθή μεταφορά οδηγίας στο ελληνικό δίκαιο;",
        "options": [
            "Νόμου",
            "Προεδρικού Διατάγματος",
            "Κοινής Υπουργικής Απόφασης",
            "Εγκυκλίου"
        ],
        "answer": 3  # δ
    },
    {
        "question": "19. Ποιο από τα παρακάτω όργανα της ΕΕ αποτελεί το βασικό εκτελεστικό όργανο της Ένωσης;",
        "options": [
            "Το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο",
            "Η Ευρωπαϊκή Επιτροπή",
            "Το Συμβούλιο",
            "Το Ευρωπαϊκό Συμβούλιο"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "20. Ποιο από τα παρακάτω δικαστήρια αποφαίνεται επί προδικαστικών παραπομπών;",
        "options": [
            "Το Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Το Ευρωπαϊκό Δικαστήριο Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων",
            "Το Ευρωπαϊκό Δικαστήριο Λογαριασμών",
            "Το Διεθνές Δικαστήριο της Χάγης"
        ],
        "answer": 0  # α
    },
    {
        "question": "21. Ποιο από τα παρακάτω όργανα της ΕΕ είναι επιφορτισμένο με τον έλεγχο της τήρησης του ενωσιακού δικαίου;",
        "options": [
            "Το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο",
            "Η Ευρωπαϊκή Επιτροπή",
            "Το Ευρωπαϊκό Συμβούλιο",
            "Το Συμβούλιο"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "22. Πόσα κράτη-μέλη της ΕΕ είναι σήμερα μέλη της Ευρωζώνης;",
        "options": [
            "19",
            "20",
            "21",
            "22"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "23. Το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο εκλέγεται:",
        "options": [
            "Από τα εθνικά κοινοβούλια",
            "Από το Ευρωπαϊκό Συμβούλιο",
            "Άμεσα από τους πολίτες των κρατών-μελών",
            "Από το Συμβούλιο της ΕΕ"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "24. Η αρχή της επικουρικότητας σημαίνει ότι:",
        "options": [
            "Η ΕΕ ενεργεί μόνο όταν τα κράτη-μέλη δεν μπορούν να επιτύχουν τους στόχους καλύτερα",
            "Η ΕΕ έχει πάντοτε προτεραιότητα έναντι των κρατών-μελών",
            "Η ΕΕ δεν μπορεί να νομοθετεί σε κανέναν τομέα",
            "Η ΕΕ συνδράμει τα κράτη-μέλη οικονομικά"
        ],
        "answer": 0  # α
    },
    {
        "question": "25. Ποιο από τα παρακάτω είναι όργανο εκπροσώπησης των κρατών-μελών;",
        "options": [
            "Το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο",
            "Η Ευρωπαϊκή Επιτροπή",
            "Το Συμβούλιο της ΕΕ",
            "Το Δικαστήριο της ΕΕ"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "26. Η έννοια του ενωσιακού δικαίου περιλαμβάνει:",
        "options": [
            "Μόνο το παράγωγο δίκαιο",
            "Το πρωτογενές και το παράγωγο δίκαιο",
            "Μόνο το πρωτογενές δίκαιο",
            "Μόνο τις διεθνείς συνθήκες"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "27. Ποια είναι η νομική φύση της Συνθήκης της Λισαβόνας;",
        "options": [
            "Είναι διεθνής συνθήκη",
            "Είναι εσωτερικός νόμος των κρατών-μελών",
            "Είναι απόφαση του Συμβουλίου",
            "Είναι κανονισμός"
        ],
        "answer": 0  # α
    },
    {
        "question": "28. Η αρχή της υπεροχής του ενωσιακού δικαίου σημαίνει ότι:",
        "options": [
            "Το ενωσιακό δίκαιο εφαρμόζεται μόνο εάν δεν υπάρχει εθνικό δίκαιο",
            "Το εθνικό δίκαιο υπερισχύει του ενωσιακού",
            "Το ενωσιακό δίκαιο υπερισχύει του εθνικού δικαίου σε περίπτωση σύγκρουσης",
            "Το ενωσιακό δίκαιο εφαρμόζεται παράλληλα με το εθνικό"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "29. Ποιος θεσμός της ΕΕ είναι υπεύθυνος για την νομισματική πολιτική της Ευρωζώνης;",
        "options": [
            "Η Ευρωπαϊκή Επιτροπή",
            "Η Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα",
            "Το Συμβούλιο της ΕΕ",
            "Το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "30. Ποια από τις ακόλουθες έννοιες σχετίζεται με το δικαίωμα των πολιτών να απευθύνονται στο Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο;",
        "options": [
            "Δικαίωμα προσφυγής",
            "Δικαίωμα αίτησης",
            "Δικαίωμα ακρόασης",
            "Δικαίωμα διαμαρτυρίας"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "31. Ποιος είναι ο ρόλος του Ευρωπαϊκού Συμβουλίου;",
        "options": [
            "Εκδίδει κανονισμούς",
            "Εκλέγει τον Πρόεδρο της Ευρωπαϊκής Επιτροπής",
            "Καθορίζει τις γενικές πολιτικές κατευθύνσεις της ΕΕ",
            "Εφαρμόζει το ενωσιακό δίκαιο"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "32. Ποια από τις παρακάτω αξίες περιλαμβάνονται στο άρθρο 2 της Συνθήκης για την Ευρωπαϊκή Ένωση (ΣΕΕ);",
        "options": [
            "Η οικονομική ανάπτυξη και η καινοτομία",
            "Η ασφάλεια και η άμυνα",
            "Ο σεβασμός της ανθρώπινης αξιοπρέπειας, η ελευθερία, η δημοκρατία",
            "Η τεχνολογική πρόοδος και η ανταγωνιστικότητα"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "33. Ποιος είναι ο ρόλος του Συνηγόρου του Πολίτη της ΕΕ;",
        "options": [
            "Αποφασίζει για διοικητικές κυρώσεις",
            "Εξετάζει καταγγελίες για κακοδιοίκηση από τα θεσμικά όργανα της ΕΕ",
            "Αξιολογεί την αποτελεσματικότητα των νόμων",
            "Εκδίδει δεσμευτικές αποφάσεις"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "34. Ποια είναι η βασική λειτουργία του Δικαστηρίου της Ευρωπαϊκής Ένωσης;",
        "options": [
            "Εφαρμόζει πολιτικές για την ανάπτυξη",
            "Εκπροσωπεί την ΕΕ στο εξωτερικό",
            "Εξασφαλίζει την τήρηση του δικαίου κατά την ερμηνεία και εφαρμογή των Συνθηκών",
            "Ασκεί δημοσιονομικό έλεγχο"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "35. Η Συνθήκη για τη λειτουργία της Ευρωπαϊκής Ένωσης (ΣΛΕΕ):",
        "options": [
            "Προβλέπει την ένταξη νέων κρατών μελών",
            "Αποτελεί τμήμα του πρωτογενούς ενωσιακού δικαίου",
            "Εκδίδεται από το Συμβούλιο",
            "Είναι οδηγία"
        ],
        "answer": 1  # β
    },
    {
        "question": "36. Ο Καταστατικός Χάρτης των Θεμελιωδών Δικαιωμάτων της ΕΕ απέκτησε δεσμευτικό χαρακτήρα με:",
        "options": [
            "Τη Συνθήκη του Μάαστριχτ",
            "Τη Συνθήκη της Ρώμης",
            "Τη Συνθήκη της Λισαβόνας",
            "Τη Συνθήκη του Άμστερνταμ"
        ],
        "answer": 2  # γ
    },
    {
        "question": "37. Οι δικαστές και οι γενικοί εισαγγελείς του Δικαστηρίου της Ευρωπαϊκής Ένωσης διορίζονται:",
        "options": [
            "Από το Ευρωπαϊκό Συμβούλιο, μετά από διαβούλευση με επιτροπή που γνωμοδοτεί για την επάρκεια των υποψηφίων",
            "Με κοινή συμφωνία των κυβερνήσεων των κρατών-μελών μετά από διαβούλευση με επιτροπή που γνωμοδοτεί για την επάρκεια των υποψηφίων",
            "Από ειδική επιτροπή που αποφαίνεται για την επάρκεια των υποψηφίων",
            "Από το Συμβούλιο, μετά από διαβούλευση με το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο και με επιτροπή που γνωμοδοτεί για την επάρκεια των υποψηφίων"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "38. Εάν εθνικό δικαστήριο θεωρεί ότι διάταξη κανονισμού της Ευρωπαϊκής Ένωσης παραβιάζει διάταξη του Χάρτη θεμελιωδών δικαιωμάτων της Ευρωπαϊκής Ένωσης υποχρεούται να:",
        "options": [
            "Ακυρώσει τη διάταξη του κανονισμού",
            "Αφήσει ανεφάρμοστη τη διάταξη του κανονισμού",
            "Αποστείλει σχετικό προδικαστικό ερώτημα στο Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Υποβάλει σχετική αναφορά στην Ευρωπαϊκή Επιτροπή"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "39. Ο Ευρωπαίος Διαμεσολαβητής επιλαμβάνεται περιπτώσεων κακής διοίκησης:",
        "options": [
            "Εκ μέρους όλων των οργάνων της ΕΕ κατά την άσκηση των αρμοδιοτήτων τους",
            "Εκ μέρους της Ευρωπαϊκής Επιτροπής κατά την άσκηση των αρμοδιοτήτων της",
            "Εκ μέρους των εθνικών οργάνων κατά την εφαρμογή του δικαίου της ΕΕ",
            "Εκ μέρους των διεθνών οργανισμών όπου είναι συμβαλλόμενο μέρος η ΕΕ"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "40. Το Ευρωπαϊκό Σύστημα Κεντρικών Τραπεζών (ΕΣΚΤ) συγκροτείται από:",
        "options": [
            "Τις κεντρικές τράπεζες των κρατών-μελών",
            "Τις κεντρικές τράπεζες των κρατών-μελών με νόμισμα το ευρώ",
            "Την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα (ΕΚΤ) και τις κεντρικές τράπεζες των κρατών-μελών",
            "Την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα (ΕΚΤ) και τις κεντρικές τράπεζες των κρατών-μελών με νόμισμα το ευρώ"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "41. Στη ζώνη του ευρώ ανήκουν:",
        "options": [
            "Όλα τα κράτη μέλη της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Τα κράτη μέλη που έως την 1η Ιανουαρίου 1999 συμμετείχαν στο Ευρωπαϊκό Νομισματικό Σύστημα",
            "Όσα κράτη μέλη έχουν επιτύχει τα προβλεπόμενα από τη Συνθήκη για τη Λειτουργία της Ευρωπαϊκής Ένωσης (ΣΛΕΕ) κριτήρια σύγκλισης",
            "Όσα κράτη μέλη έχουν επιλέξει να συμμετάσχουν, αναλαμβάνοντας τις προβλεπόμενες από τη Συνθήκη για τη Λειτουργία της Ευρωπαϊκής Ένωσης (ΣΛΕΕ) δεσμεύσεις"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "42. Ποιος από τους παρακάτω αποκεντρωμένους οργανισμούς της Ευρωπαϊκής Ένωσης εδρεύει στην Ελλάδα;",
        "options": [
            "Η Ευρωπαϊκή Αρχή Ασφαλίσεων και Επαγγελματικών Συντάξεων",
            "Η Ευρωπαϊκή Αρχή Ελέγχου της Αλιείας",
            "Ο Ευρωπαϊκός Οργανισμός για την Ασφάλεια στη Θάλασσα",
            "Ο Οργανισμός της Ευρωπαϊκής Ένωσης για την Κυβερνοασφάλεια"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "43. Ποια από τις παρακάτω ΔΕΝ είναι αρμοδιότητα του Ευρωπαϊκού Οργανισμού Συνοριοφυλακής και Ακτοφυλακής;",
        "options": [
            "Η διαχείριση των εξωτερικών συνόρων της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Η αρχική ενημέρωση όσων ατόμων χρήζουν διεθνούς προστασίας ή επιθυμούν να υποβάλουν σχετική αίτηση",
            "Η παροχή θεωρήσεων σε όσους πολίτες τρίτων χωρών επιθυμούν να εισέλθουν στην επικράτεια κράτους-μέλους",
            "Η υποστήριξη των επιχειρήσεων έρευνας και διάσωσης ανθρώπων που κινδυνεύουν στη θάλασσα"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "44. Σε περίπτωση παραβάσεως του ενωσιακού κανόνα από κράτος μέλος, ένα άλλο κράτος μέλος:",
        "options": [
            "Δεν έχει νόμιμο τρόπο αντίδρασης",
            "Δικαιούται μόνο να προσφύγει στο Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης κατά του κράτους μέλους",
            "Δικαιούται μόνο να προσφύγει στο Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης κατά της Επιτροπής",
            "Δικαιούται μόνο να μη συμμορφωθεί αυτό το ίδιο μέχρις ότου συμμορφωθεί το πρώτο"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "45. Πότε ένα όργανο της εθνικής διοίκησης δύναται να μην εφαρμόσει μία διάταξη ενός ενωσιακού Κανονισμού;",
        "options": [
            "Εάν έχει εκδώσει το Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης απόφαση, με βάση την οποία η διάταξη παραβιάζει το πρωτογενές ενωσιακό δίκαιο",
            "Εάν κρίνει ότι η διάταξη παραβιάζει το εθνικό Σύνταγμα",
            "Εάν κρίνει ότι η διάταξη παραβιάζει το πρωτογενές ενωσιακό δίκαιο",
            "Εάν επικαλεστεί ότι οι διοικήσεις άλλων τουλάχιστον έξι κρατών-μελών δεν εφαρμόζουν τη διάταξη με το σκεπτικό ότι παραβιάζει το πρωτογενές ενωσιακό δίκαιο"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "46. Τα κράτη μέλη υπέχουν ευθύνη αποζημίωσης στους ιδιώτες για παραβάσεις του δικαίου της Ευρωπαϊκής Ένωσης από πράξεις ή παραλείψεις:",
        "options": [
            "Της εκτελεστικής εξουσίας",
            "Της νομοθετικής εξουσίας",
            "Της νομοθετικής και της εκτελεστικής εξουσίας, όχι όμως και της δικαστικής",
            "Οργάνων και των τριών εξουσιών"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "47. Οι νομοθετικές πράξεις της Ευρωπαϊκής Ένωσης:",
        "options": [
            "Δημοσιεύονται στην Επίσημη Εφημερίδα της ΕΕ και αρχίζουν να ισχύουν την εικοστή ημέρα από τη δημοσίευσή τους",
            "Δημοσιεύονται στην Επίσημη Εφημερίδα της ΕΕ και αρχίζουν να ισχύουν από την ημερομηνία που ορίζουν ή, άλλως, από την εικοστή ημέρα από τη δημοσίευσή τους",
            "Κοινοποιούνται στους αποδέκτες τους και παράγουν αποτελέσματα από την ημερομηνία που ορίζουν ή, άλλως, από την κοινοποίησή τους",
            "Κοινοποιούνται στους αποδέκτες τους και παράγουν αποτελέσματα από την κοινοποίησή τους"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "48. Η αρχή της αναλογικότητας διέπει την άσκηση:",
        "options": [
            "Όλων των αρμοδιοτήτων της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Μόνο των συντρεχουσών αρμοδιοτήτων της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Μόνο των αποκλειστικών αρμοδιοτήτων της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Μόνο των συντονιστικών αρμοδιοτήτων της Ευρωπαϊκής Ένωσης"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "49. Η αρχή της επικουρικότητας ΔΕΝ αφορά:",
        "options": [
            "Τον ρόλο των εθνικών κοινοβουλίων",
            "Την άσκηση των αποκλειστικών αρμοδιοτήτων της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Τον δικαστικό έλεγχο των νομικών πράξεων της Ευρωπαϊκής Ένωσης",
            "Τη συνήθη νομοθετική διαδικασία"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "50. Η Συνθήκη της Λισαβόνας είχε ως στόχο:",
        "options": [
            "Να διευκολύνει τη διεύρυνση της ΕΕ με τις πρώην κομμουνιστικές χώρες της Ανατολικής Ευρώπης",
            "Να συμπεριλάβει μεγάλο μέρος των διατάξεων της Συνθήκης για τη θέσπιση Συντάγματος της Ευρώπης, της οποίας η κύρωση δεν κατέστη δυνατή",
            "Να θεσπίσει το νομικό πλαίσιο της Οικονομικής και Νομισματικής Ένωσης",
            "Να θεσπίσει το νομικό πλαίσιο της Κοινής Εξωτερικής Πολιτικής και Πολιτικής Ασφάλειας"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "51. Η προσχώρηση της ΕΕ στην Ευρωπαϊκή Σύμβαση Δικαιωμάτων του Ανθρώπου (ΕΣΔΑ):",
        "options": [
            "Είναι δυνατή, αλλά δεν προβλέπεται ειδικώς στις ισχύουσες Συνθήκες",
            "Προβλέπεται ρητά από τη Συνθήκη της Λισαβόνας υπό τον όρο ότι η προσχώρηση δεν μεταβάλλει τις αρμοδιότητες της ΕΕ όπως ορίζονται στις Συνθήκες",
            "Δεν είναι δυνατή δεδομένου ότι το ΔΕΕ έχει αποφανθεί ότι η ΕΕ δεν έχει αρμοδιότητα να προσχωρήσει στην ΕΣΔΑ",
            "Δεν είναι δυνατή δεδομένου ότι η ΕΣΔΑ δεν επιτρέπει σε διεθνείς οργανισμούς, όπως η ΕΕ, να γίνουν συμβαλλόμενα μέρη"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "52. Μετά τη θέση σε ισχύ της Συνθήκης της Λισαβόνας, από πού απορρέει η αρχή της υπεροχής του δικαίου της Ένωσης έναντι του ελληνικού δικαίου;",
        "options": [
            "Από τη Συνθήκη για την Ευρωπαϊκή Ένωση και τη ΣΛΕΕ, όπου έχει προσαρτηθεί δήλωση με παραπομπή σε σχετική γνωμοδότηση της Νομικής Υπηρεσίας του Συμβουλίου",
            "Από τη νομολογία του ΔΕΕ περί της αυτονομίας και της ιδιαίτερης φύσης της έννομης τάξης της ΕΕ",
            "Από το συνδυασμό των παρ. 2 και 3 του άρθρου 28 του ελληνικού Συντάγματος",
            "Από το Πρωτόκολλο για τα προνόμια και τις ασυλίες της ΕΕ"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "53. Ποια από τις ακόλουθες προτάσεις ΔΕΝ περιγράφει ορθά τη νομική φύση της Ευρωπαϊκής Ένωσης όπως αυτή προσδιορίστηκε από το Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης:",
        "options": [
            "Με τις Συνθήκες τα κράτη μέλη μεταβίβασαν εξουσίες στην Κοινότητα/Ένωση και έτσι περιόρισαν, αν και σε ορισμένους μόνο τομείς, τα κυριαρχικά τους δικαιώματα",
            "Οι Συνθήκες δεν δημιουργούν μόνο αμοιβαίες υποχρεώσεις μεταξύ των συμβαλλομένων κρατών, αλλά και δικαιώματα των πολιτών τους",
            "Αντίθετα προς τις συνήθεις διεθνείς συνθήκες, η Συνθήκη ΕΟΚ δημιούργησε ιδιαίτερη έννομη τάξη, η οποία ενσωματώθηκε στα νομικά συστήματα των κρατών μελών",
            "Με τις Συνθήκες τα κράτη μέλη μεταβίβασαν στην Κοινότητα/Ένωση συγκεκριμένες εξουσίες, των οποίων το εύρος μπορούν να κρίνουν τα εθνικά συνταγματικά ή ανώτατα δικαστήρια"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "54. Ποια από τις ακόλουθες προτάσεις ΔΕΝ είναι ορθή;",
        "options": [
            "Η Ευρωπαϊκή Ένωση δεν μπορεί να εκδίδει νομοθετικά μέτρα με αντικείμενο την εναρμόνιση των νομοθεσιών των κρατών μελών σε τομείς στους οποίους η Ευρωπαϊκή Ένωση διαθέτει μόνον υποστηρικτικές αρμοδιότητες",
            "Η Συνθήκη για την Λειτουργία της Ευρωπαϊκής Ένωσης (ΣΛΕΕ) περιέχει ρητή νομική βάση για την εναρμόνιση των εθνικών νομοθεσιών που αφορούν τους έμμεσους φόρους, όχι όμως και την άμεση φορολογία",
            "Η Συνθήκη για την Λειτουργία της Ευρωπαϊκής Ένωσης (ΣΛΕΕ) επιτρέπει στα κράτη μέλη να συνάπτουν διεθνείς συμφωνίες με τρίτα κράτη σχετικά με το ύψος των δασμών που επιβάλλονται στις εκατέρωθεν εισαγωγές και τις εξαγωγές",
            "Η Ευρωπαϊκή Ένωση μπορεί να εκδίδει οδηγίες για την εναρμόνιση των διατάξεων των κρατών μελών που αφορούν την ανάληψη και την άσκηση μη μισθωτών δραστηριοτήτων"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "55. Ποιος δύναται να υποβάλει σχέδια τροποποίησης της Συνθήκης για την Ευρωπαϊκή Ένωση και τη Συνθήκη για τη Λειτουργία της Ευρωπαϊκής Ένωσης κατά τη συνήθη διαδικασία αναθεώρησης;",
        "options": [
            "Το Κοινοβούλιο κάθε κράτους-μέλους",
            "Οι κυβερνήσεις τριών τουλάχιστον κρατών-μελών ή η Επιτροπή",
            "Η κυβέρνηση κάθε κράτους-μέλους, το Ευρωπαϊκό Κοινοβούλιο ή η Επιτροπή",
            "Η κυβέρνηση κάθε κράτους-μέλους ή η Επιτροπή"
        ],
        "answer": 2
    }
]